《地厚天高》監製: 梁天琦與本土派長期被忽視. 政治電影不能只在網絡播映.

《地厚天高》不是一夜之間誕生，背後都有個「工業」過程。

崔允信說：「這又要談回 2014 年之後的《亂世備忘》（陳梓桓導演），雨傘之後，我們發現很多素人都在現場拍了片，但不知道如何處理那些 footage；我們就搞了個工作坊，請一些拍紀錄片的人來分享和協助。我們就做了《亂世備忘》。《亂世備忘》未出的時候，台灣有個小型影展請了我過去做座談，當時 Nora 的處女作《旺角黑夜》(2014) 入圍，我們就在台灣第一次見面。回來之後她拍成了《未》，她就跟我傾，看獨立電影節能不能播。《未》播完之後，她就告訴我正在拍《地厚天高》。」

崔允信回憶，2016 年旺角騷亂之後，他的圈子都是紛紛割席。「當年年初二，我正在法國出席一個影展，看到臉書消息說有警察開槍，同溫層的大家都在懷疑這件事『有問題』。」

即是坊間一向青睞的「有鬼破壞民主運動」陰謀論。

「《地厚天高》上映之後，我遇到一個年輕人，我問他怎麼看年初二。他說最初聽到旺角消息是很興奮的，他以為旺角事件會是另一次 928，但翌日發現不是這麼一回事，他覺得好失望……監製這部片，我主要是幫部戲搵多點資金回來，令後期可以做得好點。當然之後也想更多人知道本土派這班人經歷了甚麼，因為『主流』從來不理解泛民和本土之爭，他們根本不知道本土派是甚麼、裡面的人是誰。這班人的共同經歷基本上是被忽略。」

「原來真是有人這麼討厭梁天琦」

崔允信協助將這套戲帶出來，四面八方都有反應。

「第一次放映，梁天琦還未回港。我們第一次找了黃之鋒和羅冠聰，我直覺他們都在政治上挫折過，應該會有感受。因為當時天琦還未回來，也有很多人對他有成見。當初出來，你是正評還是負評，是很看你的政治取態。負評是可以的，但我發現……原來真是有人這麼、這麼討厭他（梁天琦）！有些負評，你真是見到有民主黨的人，他完全未看過套戲，但都照分享那些負評，然後說，終於看到一篇認真的影評（負評）。」

說到這裡，我們不禁慘淡地笑起來。

「周永康看完之後講得好好，套戲是講本土派，但將其還原成一個人，才會明白打壓是這麼接近。外面有些人覺得負評才是『認真的評論』，或者看都不看，就判定套戲是對天琦個人崇拜，其實好悲哀的。之後天琦回來，我都沒機會認識他，他也沒看過戲，之後就直接入了去坐監。之後大家好像都不再狙擊他，然後他判了那麼長的刑期……他判監後，我記得當時 Nora 都說不想做 Q&A session，每一次放映的氣氛都完全不同。後尾套戲都放映到差不多，但之後又遇到了反送中，於是又繼續多了一些播映機會。」

崔允信說：「《地》有負評是正常的，它當然有不成熟的地方；但以前拍片有較多科技限制，拍紀錄片可能要好多人，但現在 Nora 一個人就可以跟天琦有這樣的互動。多了人關注獨立電影，也是真的。我們發現，第一批觀眾對一部片的反應，就會影響部片之後的走向。最近《理大圍城》(2019) 的反應不錯，也是如此。」
.....
《國安法》降臨，路已比《三條窄路》的時候更窄。作為創意工業的一員，崔允信坦言：

「我最初都覺得可以不理（國安法）的，但之後發現是不行的，多了很多考慮，例如我不是怕播某些片之後，警察上來掃場，我不怕，而是怕戲中人和導演的安全。具體來說就是某些片裡面出現了某些口號，會否危害創作者和受訪者的安全？《國安法》不只是影響紀錄片，而是連劇情片都影響。例如一套愛情片用反送中做背景，得唔得？現在可能背景提下都不行，香港好像必須是沒有時代背景似的。有個外面的電影系同學跟我說，自己的 final year project，就因為拍到『光復香港時代革命』，校方要求他剪走。」

崔允信在乎導演和戲中人的安全，但強調事情未發生之前，不會自我審查。

「佢（國安法）有樣嘢係度，成日俾你諗住。其他拍嘢的人都應該不會（自我審查），反正主流完全禁絕。就要看看一班年輕人怎麼看。工業裡面的人，如果習慣了中國市場，他們自己早就已經自我審查，應該沒影響；如果是對於香港一般人，佢最衰的地方，是你發現會誅連的。例如有個演員在臉書發言，有關方面不喜歡，就成套戲都會有事，很多人以個人身份都會不敢說話，但也有一班人很想做好香港電影，就算他不回中國，他的言論都會受限制……但我覺得，總之大方向就是不要令直接講政治和時事的創作者，被推向更邊緣的邊緣。所以有些觀眾會問我們，為甚麼不把片放到上網，但這就是令邊緣更邊緣，我們認為這些片也必須是『香港電影』的一部份，未到『地下』的時候就不要自己走到地下。」

有D人經常鼓吹政治電影/黃圈電影只需盡快去Netflix播出, 唔駛係戲院放映.

但事實上. 一部電影要係戲院放映, 先會有影響力 (映期越長越好), 否則只係小眾圍爐. 崔允信講得好: 未到『地下』的時候就不要自己走到地下.

政治電影：
可參考「假如我是真的」

支持香港本土文化

[行動Post]十月一 洗邋遢大行動

我個人覺得呢套麻麻

皇天后土更正, 睇住人類既親情與愛情都比中共玩弄.

幫手足推